Pada dasarnya JavaScript hanya bisa dieksekusi pada browser milik client atau cllient-side programming. Sehingga saat itu JavaScript tidak bisa digunakan untuk mengirim dan mengolah data pada sisi server. Namun, kemunculan node js ini yang memberikan perubahan terhadap JavaScript untuk dapat dijalankan di luar browser. Sehingga melakukan koneksi maupaun memanipulasi database sekarang dapat dilakukan dengan JavaScript. Menjadikan JavaScript menjadi server-side programming dengan menggunakan node js.
Node js sendiri adalah open source dan cross-platform back-end Javascript runtime environment yang dibangun dengan engine JavaScript V8 milik Google. Pertama kali diciptakan oleh Ryan Dahl pada tahun 2009 ini awalnya bertujuan untuk membangun aplikasi web server. Di mana perbedaan yang paling signifikan antara PHP dengan node js adalah sebagian besar fungsi-fungsi dalam PHP akan di tutup sampai perintah sebelumnya selesai dijalankan. Sehingga berpotensi membuat performance server menjadi lebih lambat. Khususnya ketika berhadapan dengan tugas yang banyak atau menunggu database atau sumber lain untuk memberikan respon balik. Namun, lain halnya dengan Node.js. Fungsi-fungsi pada node js dapat dijalankan secara bersamaan bahkan bisa dijalankan secara paralel dengan menggunakan callback sebagai tanda selesai atau gagalnya proses tersebut. ..... Kemampuan untuk menangani banyak tugas secara bersamaan membuat Node.js sangat efisien dan dapat mudah untuk ditingkatkan.Sangat cocok untuk aplikasi yang melibatkan banyak operasi input/output, seperti menangani data dalam jumlah besar, memproses permintaan pengguna, atau mengelola komunikasi real-time.


while Node.js functions are [non-blocking](https://en.wikipedia.org/wiki/Asynchronous_I/O "Asynchronous I/O") (commands execute [concurrently](https://en.wikipedia.org/wiki/Concurrent_computing "Concurrent computing") or even in [parallel](https://en.wikipedia.org/wiki/Parallel_computing "Parallel computing"),[[51]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-node_cluster_module_doc-51)[[52]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-52) and use [callbacks](https://en.wikipedia.org/wiki/Callback_(computer_programming) "Callback (computer programming)") to signal completion or failure).[[45]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-b2-45)

###### wiki
**Node.js** is a [cross-platform](https://en.wikipedia.org/wiki/Cross-platform), [open-source](https://en.wikipedia.org/wiki/Open-source_software "Open-source software") server environment that can run on [Windows](https://en.wikipedia.org/wiki/Microsoft_Windows "Microsoft Windows"), [Linux](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux "Linux"), [Unix](https://en.wikipedia.org/wiki/Unix "Unix"), [macOS](https://en.wikipedia.org/wiki/MacOS "MacOS"), and more. Node.js is a [back-end](https://en.wikipedia.org/wiki/Frontend_and_Backend "Frontend and Backend") [JavaScript](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript "JavaScript") [runtime environment](https://en.wikipedia.org/wiki/Runtime_system "Runtime system"), runs on the [V8](https://en.wikipedia.org/wiki/V8_(JavaScript_engine) "V8 (JavaScript engine)") [JavaScript Engine](https://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript_Engine "JavaScript Engine"), and executes JavaScript code outside a [web browser](https://en.wikipedia.org/wiki/Web_browser "Web browser").

Node.js lets developers use JavaScript to write command line tools and for [server-side scripting](https://en.wikipedia.org/wiki/Server-side_scripting "Server-side scripting"). The ability to run JavaScript code on the server is often used to generate [dynamic web page](https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_web_page "Dynamic web page") content before the page is sent to the user's web browser. Consequently, Node.js represents a "JavaScript everywhere" paradigm,[[6]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-6) unifying [web-application](https://en.wikipedia.org/wiki/Web_application "Web application") development around a single programming language, as opposed to using different languages for the server- versus client-side programming.

Node.js has an [event-driven architecture](https://en.wikipedia.org/wiki/Event-driven_architecture "Event-driven architecture") capable of [asynchronous I/O](https://en.wikipedia.org/wiki/Asynchronous_I/O "Asynchronous I/O"). These design choices aim to optimize [throughput](https://en.wikipedia.org/wiki/Throughput "Throughput") and [scalability](https://en.wikipedia.org/wiki/Scalability "Scalability") in web applications with many input/output operations, as well as for [real-time Web](https://en.wikipedia.org/wiki/Real-time_Web "Real-time Web") applications (e.g., [real-time communication](https://en.wikipedia.org/wiki/Real-time_communication "Real-time communication") programs and [browser games](https://en.wikipedia.org/wiki/Browser_game "Browser game")).[[7]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-readwrite-7)

The Node.js [distributed development](https://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_development "Distributed development") project was previously governed by the Node.js Foundation,[[8]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-8) and has now merged with the [JS Foundation](https://en.wikipedia.org/wiki/JS_Foundation "JS Foundation") to form the [OpenJS Foundation](https://en.wikipedia.org/wiki/OpenJS_Foundation "OpenJS Foundation"). OpenJS Foundation is facilitated by the [Linux Foundation](https://en.wikipedia.org/wiki/Linux_Foundation "Linux Foundation")'s Collaborative Projects program.[[9]](https://en.wikipedia.org/wiki/Node.js#cite_note-9)

###### Kha
Node js adalah platform perangkat lunak yang dirancang oleh Ryan Dahl yang dibangun dengan engine JavaScript V8 milik Google. Node js dirancang secara khusus untuk membantu pengembangan aplikasi berbasis web yang mempunyai library sendiri sehingga bisa berjalan tanpa menggunakan program web server seperti Apache atau Nginx. Node Js merupakan platform untuk menjalankan kode pada server-side. Node js juga menyediakan pengeoperasian input/output yang berperan untuk membaca jaringan, mengakses database atau sistem dokumen menggunakan respons aktif pengguna. Node Js bertugas untuk mengeksekusi kode JavaScript sebelum halaman sebuah website ditampilkan di browser. Node js dapat dijalankan pada Windows, Mac OS X, dan Linux. Node.js pertama kali diciptakan dan diperkenalkan untuk pengguna pada sistem Linux pada tahun 2009. Node.js dikembangkan oleh Ryan Dahl dan disponsori oleh Joyent, perusahaan tempat ia bekerja.

###### Ibra
Menurut Puspasari (2022), Node.js pertama kali diciptakan dan diperkenalkan untuk pengguna pada sistem Linux pada tahun 2009 oleh Ryan Dahl. Node.js adalah platform perangkat lunak yang didesain untuk mengembangkan aplikasi berbasis web dan ditulis menggunakan bahasa pemrogaman JavaScript. Node,js dibangun menggunakan engine JavaScript V8 milik Google yang sifatnya open source dan cross platform. Node.js bertugas untuk mengeksekusi kode JavaScript sebelum halaman website ditampilkan di browser.

###### web
Node.js merupakan sebuah _runtime environment_ yang bersifat _open source_ dan juga _cross-platform_ di mana kita bisa mengeksekusi Javascript di luar _environment browser_. Node.js berjalan pada V8 yaitu sebuah Javascript _engine_ yang memungkinkan kita untuk mengeksekusi kode Javascript di dalamnya. Lalu, pertanyaanya adalah “bukannya v8 itu hanya berjalan di _browser_ saja?” Jawabannya adalah: tentu tidak. Hal ini didasari oleh fakta bahwa V8 dapat digunakan di luar ekosistem _browser_ dan memungkinkan kita untuk menjalankan Javascript di sisi _server_.

Dengan adanya V8 pada Node.js ini, kita dapat melakukan hal-hal yang sebelumnya tidak bisa dilakukan oleh Javascript yang hanya berjalan pada _browser_ saja seperti melakukan HTTP _request_, melakukan koneksi dan manipulasi data pada _database_, serta masih banyak yang lainnya. Apa saja kelebihan yang dimiliki oleh Node.js ini sehingga menjadikan ia sangat populer di kalangan _programmer_?

###### Official
Node.js is an open-source and cross-platform JavaScript runtime environment. It is a popular tool for almost any kind of project!

Node.js runs the V8 JavaScript engine, the core of Google Chrome, outside of the browser. This allows Node.js to be very performant.

A Node.js app runs in a single process, without creating a new thread for every request. Node.js provides a set of asynchronous I/O primitives in its standard library that prevent JavaScript code from blocking and generally, libraries in Node.js are written using non-blocking paradigms, making blocking behavior the exception rather than the norm.

When Node.js performs an I/O operation, like reading from the network, accessing a database or the filesystem, instead of blocking the thread and wasting CPU cycles waiting, Node.js will resume the operations when the response comes back.

This allows Node.js to handle thousands of concurrent connections with a single server without introducing the burden of managing thread concurrency, which could be a significant source of bugs.

Node.js has a unique advantage because millions of frontend developers that write JavaScript for the browser are now able to write the server-side code in addition to the client-side code without the need to learn a completely different language.

In Node.js the new ECMAScript standards can be used without problems, as you don't have to wait for all your users to update their browsers - you are in charge of deciding which ECMAScript version to use by changing the Node.js version, and you can also enable specific experimental features by running Node.js with flags.

##### Others
Node.js pertama kali rilis pada tahun 2009 oleh Ryan Dahl adalah perangkat lunak JavaScript runtime environment yang bersifat Open Source dan Cross Platform. Node.js sendiri dibangun di atas V8 JavaScript engine. Sehingga memungkinkan kita untuk membuat aplikasi yang berjalan di sisi server dengan menggunakan JavaScript. Node.js juga memiliki banyak tools, library, dan framework untuk memudahkan pekerjaan kita dalam mengembangkan aplikasi.
sebuah perangkat lunak yang bersifat open source dan cross-platform yang dici